**명제 1**(아이디얼 연산의 모듈러 법칙^modular\ law^[^2]). $I_1,I_2,J$를 [가환환](/definition-ring/) $A$의
[아이디얼](/definition-ideal/)이라고 하면,
$(I_1+J)\cap (I_2+J)=(I_1\cap(I_2+J))+J=((I_1+J)\cap I_2)+J$가 성립한다. ---

**증명**. $(I_1+J)\cap (I_2+J)=(I_1\cap(I_2+J))+J$가 보여지면,
$I_1$과 $I_2$의 순서를 바꾸는 것에
의하여 $(I_1+J)\cap (I_2+J)=((I_1+J)\cap I_2)+J$ 역시 보여지므로,
$(I_1+J)\cap (I_2+J)=(I_1\cap(I_2+J))+J$만을 보이자.

$I_1+J, I_2+J\supset I_1\cap (I_2+J), J$이므로, 
$(I_1+J)\cap(I_2+J)\supset I_1\cap (I_2+J)+J$가 성립하는 것은 분명하다.
반대로, $x\in (I_1+J)\cap(I_2+J)$라고 하면, $x=y+z$인 $y\in I_1$과 $z\in J$가
존재한다. $y=x-z\in I_1\cap(I_2+J)$이므로,
$x=y+z\in I_1\cap(I_2+J)+J$. $\square$

명제 1에 의하면, 가환환 $A$의 아이디얼 $I,J,K$에 대하여, $J\subset K$가 성립할
때, $(I+J)\cap K = (I\cap K)+J$가 성립한다. 즉, $I\subset K$ 이거나
$J\subset K$라면, $(I+J)\cap K=(I\cap K)+(J\cap K)$.

["아이디얼을 포함하는 아이디얼"](/ideal-containing-ideal/)에서
보인 것과 같은 대응관계를 이용하여, 명제 1에 대해 보충설명을 하자면,
$\pi\colon A\to A/J$를 자연스러운 준동형이라고 할 때,
$I_1+J=\pi^{-1}(\pi(I_1))$이므로[^1],
$A$의 $J$를 포함하는 아이디얼 $(I_1+J)\cap(I_2+J)$
은 $A/J$의 아이디얼 $\pi(I_1)\cap\pi(I_2)$에 대응하는 아이디얼이라고 볼 수 있다.
따라서 명제 1에 의하여 $\pi(I_1)\cap\pi(I_2)$는 $\pi(I_1\cap(I_2+K))$와
일치하는 아이디얼이라는 것은 알 수 있지만, $(I_1+J)\cap (I_2+J)=(I_1\cap I_2)+J$가
성립하리라는 보장은 없기 때문에,
$\pi(I_1)\cap\pi(I_2)=\pi(I_1\cap I_2)$가 성립하리라는 보장 역시 없다.

[^1]: 일반적인 준동형에 의한 아이디얼의 역상은 아이디얼이다. 또한, 전사 준동형에 의한
아이디얼의 상은 아이디얼이다. 따라서 우변이 아이디얼이라는 것은 바로 알 수 있다.
$I_1+J$가 $J$를 포함하는 아이디얼이므로 $I_1+J=\pi^{-1}(\pi(I_1+J))=\pi^{-1}(\pi(I_1))$로
등호가 성립하는 것 역시 비교적 쉽게 알 수 있다.

[^2]: 결합법칙의 약한 형태라고 볼 수도 있다.

$(I_1+J)\cap (I_2+J)=(I_1\cap I_2)+J$가 성립하지 않는 반례로는,
$A=\SetC[x,y]$, $I_1=(x)$, $I_2=(y)$, $J=(x+y)$로 두면 된다.
실제로, $I_1+J=I_2+J=(x,y)$이므로, $(I_1+J)\cap(I_2+J)=(x,y)$이고,
$I_1\cap I_2=I_1I_2=(xy)$, $(I_1\cap I_2)+J=(xy,x+y)$이다. $y$에 관한 차수를 관찰하면
$x\notin(xy,x+y)$인 것을 알 수 있으므로, $(I_1+J)\cap(I_2+J)\neq(I_1\cap I_2)+J$.

## 이 포스트에서는...

- 아이디얼의 연산 $+$와 $\cap$ 사이에 모듈러 법칙이 성립하는 것을 보였다.
- 가환환 $A$의 아이디얼 $I_1,I_2,J$에 대하여
  $(I_1+J)\cap (I_2+J)=(I_1\cap I_2)+J$가 성립하지 않는 반례를 제시했다.
