**정리 1**(Young 부등식). $1/p + 1/q = 1$을 만족하는 파라미터 $p,q\in (1,\infty)$와,
실수 $a,b\geq 0$에 대하여, 다음 부등식이 성립한다.

$$
ab \leq \frac{a^p}{p} + \frac{b^q}{q}
$$

또한, 등호는 $a^p=b^q$인 경우에 한하여 성립한다. ---

**증명**. $A \coloneqq a^p$, $B \coloneqq b^q$, $\theta \coloneqq 1/p$ 로 두자.
여기서, $A = 0$ 혹은 $B = 0$인 경우에 대해서는 부등식이 성립하는 것이
분명하므로, $A, B>0$인 경우만을 생각하자.

우선, 주어진 조건에 의하여 $1/q = 1-\theta$이다. 또한, $\theta = 1/p \in (0,1)$이므로,
$A\neq B$라면, $\log x$는 좁은 의미로 오목한 함수이므로[^1][^2],

$$
\log A^\theta B^{1-\theta} = \theta\log A + (1-\theta)\log B < \log (\theta A + (1-\theta)B )
$$

가 성립한다. 따라서,

$$
ab = A^\theta B^{1-\theta} < \theta A + (1-\theta)B = \frac{a^p}{p} + \frac{b^q}{q}
$$

임을 알 수 있다.  또한, $A=B$일 때 $ab = a^p/p + b^q/q$가 성립하는 것은
자명하므로, 부등식의 등호가 성립하는 경우는 $a^p = A = B = b^q$일 때에 한하는
것을 알 수 있다. $\square$

**별도의 증명**.  $b\geq 0$를 고정하여, $f(a) \coloneqq ({a^p}/{p}+{b^q}/{q})-ab$라고
정의하자.  그렇다면, $p>1$로부터, $f'(a) = a^{p-1}-b$를 얻으므로, $a=b^{{1}/(p-1)}$,
즉 $a^p = b^q$ 일 때 최솟값 $0$를 얻는다는 것을 알 수 있다. $\square$

[^1]: $\SetR$의 구간 $I$에서 정의된 실함수 $f(x)$가 **오목한^concave^** 함수란, 임의의 $a,b\in I$, $t\in (0,1)$에 대하여,
$f(ta + (1-t)b) \geq tf(a) + (1-t)f(b)$가 성립하는 함수를 의미한다. 특히,
$f(ta + (1-t)b) > tf(a) + (1-t)f(b)$가 성립한다면, $f(x)$는 **좁은 의미로 오목^strictly\ concave^**하다고 한다.
부등식의 방향이 반대인 경우, 각각 **볼록한^convex^** 함수, **좁은 의미로 볼록한^strictly\ convex^** 함수라고 한다.
[^2]: $\log x$가 좁은 의미로 오목한 함수라는 것은, $x>0$일 때 $(\log x)''= -1/x^2 < 0$이 성립하는 것과,
$\log x$의 2차까지의 Taylor 전개를 이용하여 쉽게 보일 수 있다.

**주**. 사실, $p,q\in (1,\infty)$로 둘 때, $M,N>0$ 이 존재하여, 모든 $a,b\geq 0$ 에
대하여 $ab\leq Ma^p+ Nb^q$ 이 성립한다면, ${1}/{p}+{1}/{q} = 1$ 가
성립한다.  따라서, ${1}/{p}+{1}/{q}=1$ 은 $M,N>0$ 이 존재하여, 모든
$a,b\geq 0$ 에 대하여 $ab\leq Ma^p+ Nb^q$ 일 필요조건이다.

만약, $M,N>0$ 이 존재하여 모든 $a,b\geq 0$ 에 대하여 $ab\leq Ma^p+ Nb^q$ 인
동시에, ${1}/{p}+{1}/{q} \neq 1$ 이라고 가정한다면, $(p-1)(q-1)\neq 1$
이 성립하는 것을 알 수 있다. 또한 모든 $a,b\geq 0$ 에 대하여
$Nb^q \geq ab-Ma^p$ 가 성립할 것이므로, $t>0$ 으로 두어, $a = t$, $b = pMt^{p-1}$ 을
대입하면, 임의의 $t>0$ 에 대하여
$N(pM)^q\cdot t^{(p-1)q} = N(pMt^{p-1})^q\geq pMt^p - Mt^p = (p-1)Mt^p$ 가 성립함을 알 수 있다. 여기서
$p-1>0$이므로, $\frac{N(pM)^q}{(p-1)M}\geq t^{p-(p-1)q} = t^{1-(p-1)(q-1)}$가 성립,
$t^{1-(p-1)(q-1)}$이 $t>0$에서 위로 유계임을 알
수 있다.  하지만, 가정으로부터 $1-(p-1)(q-1) \neq 0$, $t^{1-(p-1)(q-1)}$은
$t>0$에서 유계이지 않으므로, 이는 모순이다.  따라서 ${1}/{p} + {1}/{q} = 1$. ---

$p = q = 2$인 경우에 한정하면, 다음 따름정리를 얻는다.

**따름정리 2**. 실수 $a,b$에 대하여 $2ab \leq a^2 + b^2$가 성립한다. 또한
등호는 $a=b$에 한하여 성립한다. ---

## 이 포스트에서는...

- **Young 부등식**이 성립하는 것을 보였다.

